

✓ VARD
 ✓ pmf loi ... **
 ✓ E, V ←

Exercice *

Soit X une variable aléatoire discrète non usuelle de loi:

$$\rightarrow P(X=k) = \frac{c}{k(k+1)(k+2)}, \quad k=1, 2, 3, \dots \quad k \in \mathbb{N}^*$$

1. Déterminer la constante c pour que ce soit une loi de probabilité ;
2. Calculer $E[X]$ et $V(X)$

k	1	2	...	k	...
$P(X=k)$	$\frac{c}{6}$.	.	$\frac{c}{k(k+1)(k+2)}$.

$$P(X=1) = \frac{c}{1(1+1)(1+2)} = \frac{c}{6}$$

$$\sum_{k=1}^{\infty} P(X=k) = 1 \Leftrightarrow \sum_{k=1}^{\infty} \frac{c}{k(k+1)(k+2)} = 1$$

$$\Leftrightarrow c \sum_{k=1}^{\infty} \frac{1}{k(k+1)(k+2)} = 1 \Leftrightarrow \frac{c}{4} = 1$$

step 1 $\frac{1}{k(k+1)(k+2)} = \frac{\alpha}{k} + \frac{\beta}{k+1} + \frac{\gamma}{k+2} \quad \alpha, \beta, \gamma$ $\Rightarrow \boxed{c=4}$

$$\alpha = k \times \frac{1}{k(k+1)(k+2)} \Big|_{k=0} = \frac{1}{2} \quad \checkmark$$

\uparrow 0: not k

$$\beta = \frac{(k+1)}{k(k+1)(k+2)} \Big|_{k=-1} = \frac{1}{-1} = -1$$

\uparrow -1 \times 1

$$\gamma = \frac{(k+2)}{k(k+1)(k+2)} \Big|_{k=-2} = \frac{1}{2}$$

\uparrow -2 \times -1

$$\alpha = \frac{1}{2} \quad \beta = -1 \quad \gamma = \frac{1}{2}$$

$$\frac{1}{k(k+1)(k+2)} = \frac{1/2}{k} + \frac{-1}{k+1} + \frac{1/2}{k+2}$$

$$\sum_{k=1}^{+\infty} \frac{1}{k(k+1)(k+2)} = \frac{1}{4}$$

$$S_n = \sum_{k=1}^n \frac{1}{k(k+1)(k+2)} = \sum_{k=1}^n \left(\frac{1/2}{k} + \frac{-1}{k+1} + \frac{1/2}{k+2} \right) =$$

$$\begin{array}{ccccccc} k=1 & & k=2 & & k=3 & & \\ \frac{1/2}{1} + \frac{-1}{2} + \frac{1/2}{3} & + & \frac{1/2}{2} + \frac{-1}{3} + \frac{1/2}{4} & + & \frac{1/2}{3} + \frac{-1}{4} + \frac{1/2}{5} & & \end{array}$$

$$\begin{array}{ccccccc} k=4 & & k=5 & & k=6 & & \\ \frac{1/2}{4} + \frac{-1}{5} + \frac{1/2}{6} & + & \frac{1/2}{5} + \frac{-1}{6} + \frac{1/2}{7} & + & \frac{1/2}{6} + \frac{-1}{7} + \frac{1/2}{8} & & \end{array}$$

$$k=n-2$$

$$k=n-1$$

$$k=n$$

$$\begin{array}{ccccccc} \frac{1/2}{n-2} + \frac{-1}{n-1} + \frac{1/2}{n} & + & \frac{1/2}{n-1} + \frac{-1}{n} + \frac{1/2}{n+1} & + & \frac{1/2}{n} + \frac{-1}{n+1} + \frac{1/2}{n+2} & & \\ & & \text{~~~~~} & & \text{~~~~~} & & \\ & & & & \frac{-1/2}{n+1} + \frac{1/2}{n+2} & & \end{array}$$

$$S_n = \frac{1}{4} + \frac{-1/2}{n+1} + \frac{1/2}{n+2} \xrightarrow{n \rightarrow +\infty} \frac{1}{4}$$

$$\sum_{k=1}^{+\infty} \frac{1}{k(k+1)(k+2)} = \frac{1}{4}$$

$$S_n = \sum_{k=1}^n \frac{1}{k} + \frac{1}{k+1} + \frac{1}{k+2}$$

$$= \frac{1}{1} + \frac{1}{2} + \frac{1}{3} + \dots + \frac{1}{n-1} + \frac{1}{n} + \dots + \frac{1}{n} + \frac{1}{n+1} + \frac{1}{n+2}$$

$$= \frac{1}{1} - \frac{1}{n+1} + \frac{1}{n+2}$$

$$E(X) = \sum_{k=1}^{\infty} k \cdot P(X=k) = \sum_{k=1}^{\infty} k \cdot \frac{4}{k(k+1)(k+2)}$$

$$= 4 \sum_{k=1}^{\infty} \frac{1}{(k+1)(k+2)}$$

$$\frac{1}{(k+1)(k+2)} = \frac{\boxed{1}}{k+1} + \frac{\boxed{-1}}{k+2}$$

$$S'_n = \sum_{k=1}^n \frac{1}{(k+1)(k+2)} = \sum_{k=1}^n \left[\frac{1}{k+1} \right] + \left[\frac{-1}{k+2} \right]$$

$$= \left[\frac{1}{2} + \frac{1}{3} + \dots + \frac{1}{n} + \frac{1}{n+1} \right] +$$

$$+ \left[\frac{-1}{3} + \frac{-1}{n} + \frac{-1}{n+1} + \frac{-1}{n+2} \right]$$

$$S'_n = \frac{1}{2} - \frac{1}{n+2} \xrightarrow{n \rightarrow \infty} \boxed{\frac{1}{2}}$$

$$E(X) = 4 \sum_{k=1}^{\infty} \frac{1}{(k+1)(k+2)} = 4 \times \frac{1}{2} = \boxed{2}$$

$$V(X) = \overbrace{E(X^2)} - \underbrace{E(X)^2}_{\checkmark}$$

$$\begin{aligned}
 E(X^2) &= \sum_{k=1}^{+\infty} k^2 \cdot P(X=k) \\
 &= \sum_{k=1}^{+\infty} \frac{k^2 \times 4}{k \times (k+1)(k+2)} \\
 &= \sum_{k=1}^{+\infty} \frac{4k}{(k+1)(k+2)} \quad \underline{\underline{\text{div}}}
 \end{aligned}$$

con

$$\frac{4k}{(k+1)(k+2)} \sim \frac{4}{k} \quad \sum \frac{1}{n^q} \text{ conv } q > 1$$



Q

X: n'admet pas de variance.